
\subsection{Węzły skręcone}
\index{węzeł!skręcony|(}%

Nie potrafiliśmy znaleźć lepszego miejsca dla tej podsekcji, między innymi przez fakt \ref{twist_slice}, który wymaga znajomości przymiotnika ,,plastrowy''.
% DICTIONARY;twist;skręcony;węzeł
Węzły skręcone uważa się za najprostszą (po torusowych) rodzinę węzłów.
Wspomina o~nich bardzo krótko Kawauchi \cite[s. 31]{kawauchi1996}.

\begin{definition}
    Węzeł powstały najpierw przez $n$-krotne półskręcanie domkniętej pętli, a następnie splecienie końców, nazywamy węzłem skręconym.
\end{definition}

Węzły skręcone to dokładnie towarzyszące niewęzłowi w~węzłach satelitarnych, tak zwane whiteheadowskie duble niewęzła.
Wszystkie są odwracalne (ale tylko niewęzeł oraz ósemka są zwierciadlane) i~mają liczbę gordyjską $1$, ponieważ wystarczy rozwiązać skrzyżowanie, które plotło końce.
\index{liczba gordyjska}%
Każdy jest dwumostowy (ćwiczenie u~Rolfsena \cite[s. 114]{rolfsen1976}) i~posiada zerową sygnaturę.
\index{węzeł!dwumostowy}%
\index{sygnatura}%
Dalsze własności węzłów skręconych zależą od $n$, ilości półskrętów.
Indeks skrzyżowaniowy wynosi $n + 2$.

\begin{proposition}
\index{wielomian!Conwaya}%
    Niech $K$ będzie węzłem $n$-skręconym.
    Wtedy
    \begin{equation}
    2 \conway (z) = \begin{cases}
        2 + (n+1) z^{2} & n \mbox{ nieparzyste} \\
        2 - nz^2 & n \mbox{ parzyste}
    \end{cases}
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proposition}
\index{wielomian!Jonesa}%
    Niech $K$ będzie węzłem $n$-skręconym.
    Wtedy
    \begin{equation}
    (q+1)\jones(q) = \begin{cases}
        1+q^{-2}+q^{-n}-q^{-n-3} & n \mbox{ nieparzyste} \\
        q^3(1+q^{-2}-q^{-n}+q^{-n-3}) & n \mbox{ parzyste}
    \end{cases}
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proposition}
\index{węzeł!plastrowy}%
\label{twist_slice}%
    Żaden węzeł skręcony poza niewęzłem $0_1$ oraz węzłem dokerskim $6_1$ nie jest plastrowy.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Casson, Gordon \cite{casson1986}.
\end{proof}

\index{węzeł!skręcony|)}%

% koniec podsekcji Węzły skręcone

