
\subsection{Historia tablic węzłów}
% DICTIONARY;knot table;tablica węzłów;-
Pierwszą osobą, która podjęła się szukania węzłów, był Peter Guthrie Tait, szkocki fizyk.
\index[persons]{Tait, Peter}%
Razem z~Thomsonem (lordem Kelvinem) wierzyli, że węzły są kluczem do zrozumienia widma spektroskopowego różnych pierwiastków: na przykład atom sodu mógł być splotem Hopfa ze względu na dwie linie emisyjne.
\index[persons]{Thomson, William (lord Kelvin)}%
Eksperyment Michelsona-Morleya z~1887 roku zabił ich ,,wirową teorię atomu'', ale nie miało to znaczenia dla teorii węzłów jako działu matematyki.

Używana po dziś dzień strategia, którą przyjął Tait, jest stosunkowa prosta: narysować wszystkie możliwe diagramy o~zadanym indeksie skrzyżowaniowym, po czym połączyć ze sobą te, które przedstawiają jeden węzeł.
Na potrzeby pierwszego etapu Tait wymyślił schemat kodowania diagramów.
Opiszemy później jego ulepszenie, kod Dowkera-Thistlethwaite'a.

\input{10-introduction/102b-history-07}

\input{10-introduction/102b-history-10}

\input{10-introduction/102b-history-11}

\input{10-introduction/102b-history-13}

\input{10-introduction/102b-history-16}

\input{10-introduction/102b-history-19}

\subsubsection{Sploty}
Cerf \cite{cerf98} pisze, że Conway \cite{conway70} znalazł wcześniej sploty do 10 skrzyżowań, zaś Caudron \cite{caudron82} poprawił wynik do 11 skrzyżowań, ale wszystkie te sploty są niezorientowane, a~naukowcy potrzebują zorientowanych.
\index[persons]{Cerf, Corinne}%
\index[persons]{Conway, John}%
\index[persons]{Caudron, Alain}%
Problem został zaadresowany najpierw przez Dolla i Hoste'a \cite{doll91}, którzy wydali na mikrofilmie tablicę splotów zorientowanych do 9 skrzyżowań, ale ich diagramy nie zawsze pasowały do tych narysowanych w~książce Rolfsena.
\index[persons]{Doll, Helmut}%
\index[persons]{Hoste, Jim}%

Cerf obiecuje pogodzić punkty widzenia Rolfsena oraz Dolla/Hoste'a i tworzy własną tablicę zorientowanych splotów do 11 skrzyżowań.
Sprawdziła jednocześnie poprawność starszych tablic Conwaya -- i nie znalazła tam żadnych błędów.

% https://sci-hub.se/https://doi.org/10.1016/B978-044451452-3/50006-X
Wiemy od Hostego, że Jablan \cite{jablan99} znalazł alternujące sploty o 12 skrzyżowaniach w duchu metod Kirkmana i Conwaya.
\index[persons]{Jablan, Slavik}%
Praca Jablana została wydrukowana w 1999 roku.
W 2001 roku Thistlethwaite posiadał tablicę pierwszych splotów alternujących do 19 skrzyżowań, jednak wygląda na to, że nigdy jej nie opublikował.
% 2001 wiem to z M. Thistlethwaite, Prime unoriented alternating links to 19 crossings, unpublished table (2001)., które wiem z Mathematical Constants II - Strona 631
\index[persons]{Thistlethwaite, Morwen}%
W 2007 roku Fontaine, Rankin, Flint znaleźli liczbę pierwszych splotów alternujących o 20, 21, ..., 24 skrzyżowaniach.
% 2007 wiem to z https://oeis.org/A049344
\index[persons]{Fontaine, Bruce}%
\index[persons]{Rankin, Stuart}%
\index[persons]{Flint, Ortho}%

Klasyfikację splotów o 12 i 13 skrzyżowaniach znaleźliśmy w pracy magisterskiej Dylana Faullina (jego zdaniem jest ich, odpowiednio, 6447 i 28239).
\index[persons]{Faullin, Dylan}%
Z niezrozumiałych dla nas przyczyn pomimo upływu prawie dwóch dekad, ten wynik pozostaje raczej nieznany.
Nie ma go na przykład w ciągu \href{https://oeis.org/A086771}{A086771} w bazie danych OEIS.

