
\section{Macierz kolorująca}
\index{macierz!kolorująca|(}%
Zajmiemy się dwoma niezmiennikami pochodzącymi od macierzy kolorującej: defektem oraz wyznacznikiem.
Podamy też opis macierzy Goeritza, która prowadzi do tych samych niezmienników, ale pozwala na uniknięcie części rachunków.

\begin{definition}[macierz kolorująca]
    Ustalmy diagram bez zamkniętych krzywych dla splotu $L$ z~łukami $x_0, \ldots, x_m$ oraz skrzyżowaniami $0, \ldots, m$.
    Definiujemy macierz $A_+$, której wyraz $a_{lj}$ jest współczynnikiem przy $x_j$ w~$l$-tym równaniu kolorującym:
\begin{center}
\begin{comment}
    \LargePlusCrossingMatrix
\end{comment}
\end{center}
    Macierz kolorująca $A$ powstaje z~macierzy $A_+$ przez skreślenie dowolnego wiersza oraz dowolnej kolumny.
\end{definition}

Zauważmy, że pierwszy ruch Reidemeistera usuwa ,,zamknięte krzywe'', czyli pojedyncze łuki bez skrzyżowań.
Diagram bez takich krzywych ma tyle samo skrzyżowań, co łuków.
Z~każdego skrzyżowania wychodzą (tunelem) dwa włókna mające dwa końce i otrzymana macierz jest kwadratowa.

Wykreślenie wiersza i~kolumny jest konieczne.
Gdybyśmy tego zaniechali, otrzymana macierz nie byłaby odwracalna, bowiem wiersze sumują się do zera (patrz fakt \ref{prp:colouring_sum_zero}).
Dla alternujących diagramów możemy żądać, by górą $i$-tego skrzyżowania biegło $i$-te włókno, wtedy na diagonali macierzy $A$ znajdą się same minus dwójki.

\input{40-colours/401a-determinant}

\input{40-colours/401b-defect}

\input{40-colours/401c-goeritz}

\index{macierz!kolorująca|)}

% Koniec sekcji Macierz i~wyznacznik

